\documentclass{article}

\usepackage{section}

\begin{document}

	\section{Protection des m\'edias visuels}

		Beaucoup de média par les réseaux sociaux --> augementation des données 3D qui se baladent sur le net

		Beaucoup de données visuelles (~80\%), dont images, vidéos, objets 3D mais aussi biométrie (sous formes de sons, images...)

		Pourquoi protéger ? -> vie privée, éviter fuites depuis entreprises ...

		Récemment -> etude montrant que bcp de données visuelles médicales privées fuitent sur le net :

		- 24m de dossiers patient (dont 54000 francais) sur le net (petscans, scans IRM ...) à cause du protocole DICOM

		A cette vue la, il faut travailler sur protéger les données et non seulement sur les protocoles

		Beaucoup d'utilisations dans le miltaire, les JV, le son, la vidéo ...

		Usages :

			- confidentialité
			- intégrité
			- authentification
			- non répudiation
			- disponibilité
			- tracage de traitre (quika volé l'orange ?)

		Solutions :

			- cryptographie (très confidentiel, mais une fois déchiffré impossible à tracker)
			- insertion de données cachées (suivi, contenu additionnel, vie privée, confidentiel)

		insertion de données cachées préserve le format (lisible dans les logiciels standards), confidentiel, intègre, et authentifiable

		le média doit a priori etre : aveugle (sans référence), semi-aveugle(avec référence partielle), ou ... (cf slides)

		2 étapes :

			- phase insertion :
				- on marque le média avec un message secret à l'aide d'une clef secrète
			- phase extraction :
				- ???

		modes d'insertions

			insertion par injection : messsage directement dans le média (par exemple commentaires en HTML) PAS UTILE // faille de sécurité
			insertion par substitution : on remplace certaines des données par les bits/données que l'on veut, peut s'appliquer sur plusieurs domaines (fréquentiel, RGB, ...)
			insertion par distortion : on analyse les différences entre les objets références et analysés (utile quand on est propriétaire, forme de DRM)

		chaque méthode a des compromis (stégano veut etre imperceptible, IDC veut plus de données, tatouage est plus robuste ...)

		évaluation de la robustesse :

			NE : différence entre message originel et extrait

			BER = BTaux d'Erreur RBinaire ???

		imperciptibilité

			on peut évaluer à l'aide de métriques (objectives et subjectives)

		Sécurité

			le secret dépend de la clef et non de la méthode
			les utilisateurs non authorisés en peuvent pas accéder au canal de tatouage (normalement)
			difficulté d'estimer le message caché juste comme ca wlh

	\section{Objets 3D}

		Maillages 3D : principales représentation (nuage+polygones)

		On note un maillage comme $M=(V,K)$ avec V ensemble de sommets et K ensemble de facettes ou arêtes (topologie)

		Si les méthodes sont robustes aux transformations rigides (rotation par exemple) alors elles sont bonnes

		Recalage de données : avec PCA !

\end{document}
